**基斯頓·奎西·安南**（**Christian Kwesi
Annan**，通稱**安基斯**，），生於[加納](../Page/加納.md "wikilink")[阿克拉](../Page/阿克拉.md "wikilink")，[加納裔](../Page/加納.md "wikilink")[香港足球運動員](../Page/香港.md "wikilink")，司職[左中場](../Page/左中場.md "wikilink")，於2014年2月12日成功頒取[香港特區護照](../Page/香港特區護照.md "wikilink")，現時效力[香港超級聯賽球會](../Page/香港超級聯賽.md "wikilink")[凱景](../Page/凱景體育會.md "wikilink")。

## 球會生涯

安基斯生於[加納](../Page/加納.md "wikilink")[阿克拉](../Page/阿克拉.md "wikilink")，在求學時期加入過業餘足球學校受訓，放學後隨足球學校受訓，並在每年代表學校踢比賽，於2005年修讀[法律的安基斯為圓足球夢輾轉來到](../Page/法律.md "wikilink")[香港發展其足球事業](../Page/香港.md "wikilink")，卻因為[香港鄰近](../Page/香港.md "wikilink")[日本和](../Page/日本.md "wikilink")[韓國及過往](../Page/韓國.md "wikilink")[香港足壇的輝煌歷史](../Page/香港.md "wikilink")，而誤以為[香港足球的水平是](../Page/香港.md "wikilink")[亞洲一線](../Page/亞洲.md "wikilink")，直到來港後到才知是個誤會。\[1\]

因來港時間不合，安基斯只能加盟[乙組球會](../Page/香港乙組足球聯賽.md "wikilink")[東方](../Page/東方足球隊.md "wikilink")，不過憑著在[乙組在](../Page/香港乙組足球聯賽.md "wikilink")11場賽事取得14球個入球，光芒四射的演出，加上對[大埔時大演帽子戲法](../Page/大埔足球會.md "wikilink")，而吸引到[大埔的注意](../Page/大埔足球會.md "wikilink")，在[和富大埔升班](../Page/大埔足球會.md "wikilink")[甲組後](../Page/香港甲組足球聯賽.md "wikilink")，便立刻邀請安基斯加盟效力，初期安基斯高速盤扭及突破成為他的招牌動作，於2006/07年球季尾為球隊上陣21場取得6個入球的安基斯首季便入選[香港足球明星選舉的最佳十一人](../Page/香港足球明星選舉.md "wikilink")。\[2\]

在2007年2月，安基斯首次入選[香港聯賽選手隊參加](../Page/香港聯賽選手隊.md "wikilink")[2007年賀歲盃](../Page/2007年賀歲盃足球賽.md "wikilink")，並在首場對[牙買加國家隊的賽事](../Page/牙買加國家足球隊.md "wikilink")，在末段後備入替，而在對[澳洲奧運隊的季軍戰](../Page/:en:Australia_national_under-23_soccer_team.md "wikilink")，則正選上陣並憑其招牌快速突入，迫使對方球員在禁區內犯規為[港聯迫得十二碼追成](../Page/香港聯賽選手隊.md "wikilink")2–2平手。

其後在2007/08球季，安基斯全季表現良好與前線拍檔[拉菲爾各取得](../Page/拉菲爾.md "wikilink")7個入球，僅次[祖利亞成為隊中的聯賽次席射手](../Page/伊特加·艾特列基·祖利亞.md "wikilink")，他再於2007年12月入選[香港聯賽選手隊的初選名單](../Page/香港聯賽選手隊.md "wikilink")，參與[第30屆省港盃](../Page/省港盃.md "wikilink")，不過最終因前線人滿之患，而落選決選名單，安基斯於2008/09球季持續有好表現，於聯賽首8場攻入6球全季聯賽以9球，與[卡立並列球隊首席射手](../Page/卡立·艾域禾.md "wikilink")，而全季各項賽事取得12球為球隊中的次席射手，於[2009年賀歲盃再次入選](../Page/2009年賀歲盃足球賽.md "wikilink")[香港聯賽選手隊](../Page/香港聯賽選手隊.md "wikilink")，雖然全季表演不俗，但安基斯在[香港足球明星選舉球迷投票中](../Page/香港足球明星選舉.md "wikilink")，高據第8位，卻未有入選聯賽的最佳十一人。

安基斯在[2009年足總盃決賽表現非常出色兼有取得入球](../Page/2008–09年香港足總盃.md "wikilink")，替[和富大埔擊敗](../Page/大埔足球會.md "wikilink")[天水圍飛馬](../Page/天水圍飛馬足球會.md "wikilink")，贏得升班後的首個錦標，隨後先後獲得[足總盃及](../Page/2008年－09年香港足總盃.md "wikilink")[高級組銀牌冠軍](../Page/香港高級組銀牌.md "wikilink")，直到2010/11球季安基斯取代[陳旭智成為球會隊長](../Page/陳旭智.md "wikilink")，最終[和富大埔於](../Page/大埔足球會.md "wikilink")2012/13球季護級失敗降落[乙組聯賽作賽](../Page/香港乙組足球聯賽.md "wikilink")。

在2013年7月，安基斯與前鋒拍擋[艾力士一同轉投](../Page/艾力士.md "wikilink")[傑志](../Page/傑志體育會.md "wikilink")，當季更協助球隊以全季不敗奪得聯賽冠軍，他在2014年正式入籍[香港成為](../Page/香港.md "wikilink")[香港永久性居民](../Page/香港永久性居民.md "wikilink")，並於2014年2月12日成功頒取[香港特區護照以本地球員身份註冊](../Page/香港特區護照.md "wikilink")，直到在2016年7月外借至[香港飛馬](../Page/香港飛馬足球會.md "wikilink")，並於2017年4月22日以5–0大勝[港會的聯賽](../Page/香港足球會.md "wikilink")，取得加盟後的首個入球。\[3\]到球季結束後，安基斯回歸[傑志](../Page/傑志體育會.md "wikilink")，並即在2017年9月24日對[東方龍獅的](../Page/東方足球隊.md "wikilink")[社區盃決賽](../Page/香港社區盃.md "wikilink")，取得重返球隊後的首個入球，兼為[傑志奠定](../Page/傑志體育會.md "wikilink")2–1勝局，首度奪得[社區盃冠軍](../Page/香港社區盃.md "wikilink")。

2018-2019球季，[傑志將安基斯外借至](../Page/傑志體育會.md "wikilink")[凱景](../Page/凱景體育會.md "wikilink")。

## 國際賽生涯

2011年年底，安基斯累積足夠年期合資格申請成為[香港永久性居民](../Page/香港永久性居民.md "wikilink")，直到2014年2月12日成功獲發[香港特區護照](../Page/香港特區護照.md "wikilink")，他於2014年2月首度入選[香港足球代表隊備戰](../Page/香港足球代表隊.md "wikilink")，作客對[越南國家隊的](../Page/越南國家足球隊.md "wikilink")[亞洲盃外圍賽](../Page/2015年亞洲盃足球賽.md "wikilink")，並於賽事中首度代表[香港在國際A級賽亮相](../Page/香港足球代表隊.md "wikilink")，於2014年7月30日，安基斯與[葉鴻輝及](../Page/葉鴻輝.md "wikilink")[鞠盈智以超齡球身份入選](../Page/鞠盈智.md "wikilink")[香港U23代表隊名單參與](../Page/香港奧運足球代表隊.md "wikilink")[2014年亞洲運動會](../Page/2014年亞洲運動會足球比賽.md "wikilink")，並在9月22日以2–1擊敗[孟加拉中取得首個亞運會入球](../Page/孟加拉國家足球隊.md "wikilink")，順利以小組次名晉級16強，\[4\]

於2014年10月14日，安基斯於以0–7不敵[阿根廷國家隊的](../Page/阿根廷國家足球隊.md "wikilink")[香港足總百週年紀念賽後備登場](../Page/香港足總.md "wikilink")，一度在[阿根廷右路施展速度](../Page/阿根廷國家足球隊.md "wikilink")，更於78分鐘反擊快放妙傳予[高梵](../Page/高梵·卡里卡利.md "wikilink")，可惜後者在[阿根廷球員力迫下射高](../Page/阿根廷國家足球隊.md "wikilink")，但已贏盡球迷掌聲，賽後幾番嘗試速度突破的安基斯，獲球王[美斯稱讚是](../Page/利昂內爾·美斯.md "wikilink")[香港隊陣中表現最佳的球員](../Page/香港足球代表隊.md "wikilink")，更主動向安基斯相贈其球衣，\[5\]而安基斯終於在2015年6月11日以7–0大勝[不丹國家隊的](../Page/不丹國家足球隊.md "wikilink")[世界盃亞洲區外圍賽](../Page/2018年世界盃資格賽亞洲區第二輪.md "wikilink")，取得代表[香港以來首個國際A級賽入球](../Page/香港足球代表隊.md "wikilink")。\[6\]

## 個人生活

於2005年年底，安基斯在街上認識到妻子Irene，並於同年年底結婚育有一女Precious，而安基斯更會按[中國傳統在](../Page/中國.md "wikilink")[農曆新年向隊友及朋友派發利是](../Page/農曆新年.md "wikilink")，\[7\]他於2009年為了方便投入更多時間在足球上，由將軍澳[新都城一期搬遷到球會附近的](../Page/新都城.md "wikilink")[大埔村屋居住](../Page/大埔.md "wikilink")，安基斯與隊友[艾力士在](../Page/艾力士.md "wikilink")2012年擔任[無綫節目](../Page/無綫.md "wikilink")《[新春自家菜](../Page/新春自家菜.md "wikilink")》嘉賓在介紹家鄉的傳統食物，期間安基斯表示[香港的食物味道不俗](../Page/香港.md "wikilink")，而自己愛吃辣的食物尤其愛吃[泰國菜](../Page/泰國菜.md "wikilink")。安基斯非常欣賞[李健和](../Page/李健和.md "wikilink")、[歐偉倫及](../Page/歐偉倫.md "wikilink")[楊正光認為他們都是](../Page/楊正光.md "wikilink")[香港的傳奇球員](../Page/香港.md "wikilink")。\[8\]

在效力[和富大埔期間](../Page/大埔足球會.md "wikilink")，因為安基斯高速突破能力及外型相似的關係，被當時球迷笑言[意大利的](../Page/意大利.md "wikilink")[國際米蘭有個](../Page/國際米蘭足球會.md "wikilink")[馬田斯](../Page/奧巴費米·馬丁斯.md "wikilink")，而[香港也有個](../Page/香港.md "wikilink")[大埔](../Page/大埔足球會.md "wikilink")[馬田斯](../Page/奧巴費米·馬丁斯.md "wikilink")，協助安基斯在[香港發展的為](../Page/香港.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")6名註冊球員經紀之一的Barrie
Tsui，更是安基斯的証婚人，安基斯曾經在Barrie介紹下到[中國大陸球會接受測試](../Page/中國大陸.md "wikilink")，惟因為身材太矮小而，連測試的機會都沒有就被拒絕，而安基斯與[和富大埔成功簽約](../Page/和富大埔.md "wikilink")，亦是Barrie
Tsui第一次收到球會介紹費用的球員交易。

斯在2015年在傳媒訪問時，安基透露現年報稱37歲實情卻不是，他指那是因為手續上的問題，令他的年齡大了足足9年，表示自己現在才28歲，不過他事後又否認報大數，安基斯又在另一訪問時表示當年獲經紀介紹到海外落班，但年紀太輕未必可獲聘約，所以護照的年紀是報大了。\[9\]

## 榮譽

  - 和富大埔

<!-- end list -->

  - [香港足總盃冠軍](../Page/香港足總盃.md "wikilink")（2008–09季度）

<!-- end list -->

  - 傑志

<!-- end list -->

  - [香港超級聯賽冠軍](../Page/香港超級聯賽.md "wikilink")（2014–15季度）
  - [香港甲組足球聯賽冠軍](../Page/香港甲組足球聯賽.md "wikilink")（2013–14季度）
  - [香港聯賽盃冠軍](../Page/香港聯賽盃.md "wikilink")（2014–15季度）
  - [香港足總盃冠軍](../Page/香港足總盃.md "wikilink")（2014–15季度）
  - [香港社區盃冠軍](../Page/香港社區盃.md "wikilink")（2017年）

<!-- end list -->

  - 個人

<!-- end list -->

  - [香港甲組足球聯賽](../Page/香港甲組足球聯賽.md "wikilink") 2月最有價值球員（2012–13季度）
  - [香港足球明星選舉](../Page/香港足球明星選舉.md "wikilink") 最佳十一人（2006–07季度）

## 參考資料

## 外部連結

  - [香港足球總會網頁球員註冊資料](https://devel.hkfa.com/ch/club/4/detail?player=5357)

[Category:足球前鋒](../Category/足球前鋒.md "wikilink")
[Category:傑志球員](../Category/傑志球員.md "wikilink")
[Category:大埔球員](../Category/大埔球員.md "wikilink")
[Category:飛馬球員](../Category/飛馬球員.md "wikilink")
[Category:東方球員](../Category/東方球員.md "wikilink")
[Category:港甲球員](../Category/港甲球員.md "wikilink")
[Category:港超球員](../Category/港超球員.md "wikilink")
[Category:阿克拉人](../Category/阿克拉人.md "wikilink")
[Category:香港足球運動員](../Category/香港足球運動員.md "wikilink")
[Category:加納足球運動員](../Category/加納足球運動員.md "wikilink")
[Category:加納旅外足球運動員](../Category/加納旅外足球運動員.md "wikilink")
[Category:香港足球代表隊球員](../Category/香港足球代表隊球員.md "wikilink")
[Category:香港入籍足球運動員](../Category/香港入籍足球運動員.md "wikilink")
[Category:香港外籍足球運動員](../Category/香港外籍足球運動員.md "wikilink")
[Category:歸化中華人民共和國之香港居民](../Category/歸化中華人民共和國之香港居民.md "wikilink")

1.
2.  [港足英雄︰加納準律師受精工所「騙」安基斯無悔港足路](http://hk.apple.nextmedia.com/sports/art/20151005/19320888)
    [蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink") 2015年10月05日
3.  [港超聯　「佐敦」省兩粒！香港飛馬送別港會](http://hk.on.cc/hk/bkn/cnt/sport/20170422/bkn-20170422220907293-0422_00882_001.html)
    【on.cc東網】2017年04月22日
4.  [【亞運戰報】港足2：1孟加拉 16強撼韓國](http://news.now.com/home/sports/player?newsId=sp10772486406)
    【now.com體育】2014年9月22日
5.  [美斯主動贈球衣
    安基斯：幾多錢都唔賣](http://www.mingpaocanada.com/van/htm/News/20141015/vspb_r.htm)
    [明報](../Page/明報.md "wikilink") 2014.10.15
6.  [【世盃外戰報】香港7：0炒不丹顯層次](http://news.now.com/home/sports/player?newsId=sp12695122808)
    【now.com體育】2015年6月11日
7.  [綠茵場外：安基斯喜得異地情](http://hk.apple.nextmedia.com/sports/art/20080920/11622547)
    [蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink")2008年09月20日
8.  [【來港七年球員系列】我有一個足球夢——專訪傑志翼鋒安基斯](http://www.inmediahk.net/node/1033534)
    [香港獨立媒體](../Page/香港獨立媒體.md "wikilink") 2015-04-20
9.  [年齡疑惑︰快翼其實幾多歲？](http://hk.apple.nextmedia.com/sports/art/20151005/19320896)
    [蘋果日報](../Page/蘋果日報.md "wikilink") 2015年10月05日